%\documentclass[journal, onecolumn, letterpaper]{IEEEtran}
%\documentclass[journal,onecolumn]{IEEEtran}
% \documentclass[conference]{IEEEtran}
\documentclass[a4paper, 12pt, onecolumn,singlespacing]{article}

% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage[level]{fmtcount} % equivalent to \usepackage{nth}
% \include{util}
\usepackage[portuguese, brazil, english]{babel}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array} % for defining a new column type
\usepackage{varwidth} %for the varwidth minipage environment
\usepackage[super]{nth}
\usepackage{authblk}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{ulem}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{subfig}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{setspace} % espacamento entre linhas
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{minted}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, bottom=2cm, top=2cm]{geometry} 
\usepackage{makecell}
\usepackage{pdfpages}


\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhf{} % limpa os cabecalhos e rodapés
\fancyhead[C]{\textit{CURSO DE ENGENHARIA DOS RAIOS - TE981} } % define o cabeçalho personalizado
\fancyfoot[C]{\textit{AUGUSTO MATHIAS ADAMS}}
\pagestyle{fancy} % sem definir esse comando, o cabeçalho personalizado não é exibido

\renewcommand\theadalign{bc}
\renewcommand\theadfont{\bfseries}
\renewcommand\theadgape{\Gape[4pt]}
\renewcommand\cellgape{\Gape[4pt]}

%dashed line
\usepackage{booktabs, makecell}
\renewcommand\theadfont{\bfseries}
\renewcommand\theadgape{}
\usepackage{arydshln}
\setlength\dashlinedash{0.2pt}
\setlength\dashlinegap{1.5pt}
\setlength\arrayrulewidth{0.3pt}

% padrao 1.5 de espacamento entre linhas
\setstretch{1.5}
\makeatletter
\def\@maketitle{%
	\newpage
	\null
	\vskip 2em%
	\begin{center}%
		\let \footnote \thanks
		{\LARGE \@title \par}%
		\vskip 1.5em%
		{\large
			\lineskip .5em%
			\begin{tabular}[t]{c}%
				\@author
			\end{tabular}\par}%
		%\vskip 1em%
		%{\large \@date}%
	\end{center}%
	\par
	\vskip 1.5em}
\makeatother

\title{\normalsize{ENGENHARIA DOS RAIOS - TE981}\\ \huge{\textbf\textit{{APRESENTAÇÃO DE MODELO FRACTAL DE UMA DESCARGA COMPACTA INTRA-NUVEM. I. CARACTERÍSTICAS DA ESTRUTURA E EVOLUÇÃO. - D. I. Iudin and S. S. Davydenko}}\\}}
\author{\small{AUGUSTO MATHIAS ADAMS}}
\setcounter{Maxaffil}{0}
\renewcommand\Affilfont{\itshape\small}

\begin{document}
	% Seleciona o idioma do documento
	\selectlanguage{brazil}
	
	% título
	\maketitle
	
	\section{Slide 01}
	
		Boa noite, meu nome é Augusto Adams e apresento o artigo MODELO FRACTAL DE UMA DESCARGA COMPACTA INTRA-NUVEM. I. CARACTERÍSTICAS DA ESTRUTURA E EVOLUÇÃO, de Iudin e Davydenko.
	
	\section{Slide 02}
	
		O artigo apresenta um novo modelo para explicar as descargas compactas intra-nuvem em tempestades, que envolve a interação de estruturas de \textit{streamer} bipolar em um campo elétrico de grande escala. Ele descreve duas etapas no desenvolvimento da descarga: uma etapa preliminar, na qual as estruturas de \textit{streamer} bipolar se formam sequencialmente em regiões de campo elétrico intenso, e uma etapa principal, na qual ocorre a conexão elétrica entre as estruturas, gerando um pulso de corrente. O modelo considera a sincronização espacial e temporal das estruturas de \textit{streamer}, as características das cargas elétricas acumuladas nessas estrutura.
	
	\section{Slide 03}
	
		A motivação da construção do novo modelo se deve ao fato dos modelos anteriores de \textit{CID} possuírem restrições. Por exemplo, alguns modelos possuem restrições de crescimento de vários ramos de descarga e alguns não modelam a estrutura da corrente ao longo do canal. Este modelo resolve estes problemas dividindo o espaço considerado em células cúbicas que representam o centro da nuvem, fazendo as ligações elétricas entre as células através de descargas elétrica, supondo a presença de um sistema de corrente que	se desenvolve na estrutura condutora criada entre as células.
		
	\section{Slide 04}
	
	Consideremos os detalhes do modelo proposto.
	
	\section{Slide 05}
	
		O modelo supõe um volume pequeno no centro da nuvem, de 500 por 500 por 500 metros, e o divide em células ou autômatos de 10 por 10 por 10 metros. Cada autômato ou célula é representado por um índice de nó, sua posição espacial e a carga da célula concentrada em seu centro.
		
	\section{Slide 06}
	
	O autômato celular é utilizado pelo modelo para iniciar e desenvolver a estrutura do \textit{streamer}, da seguinte maneira $\Rightarrow$ em cada passo, calcula-se:
	
	\begin{itemize}
		\item a partir da carga do autômato, calcula-se o potencial elétrico através da capacitância efetiva, considerada por simplificação como a capacitância de uma esfera condutora de raio igual a $a/2$, assim como assim como o potencial total do campo elétrico, que é externo em relação ao domínio de simulação, e outras células carregadas do sistema;
		\item A partir do campo elétrico é determinado as condições de abertura do canal condutor entre duas células, através da equação 1
		\item Nos canais abertos, há o desenvolvimento de uma corrente elétrica que iguala o potencial de duas células enquanto satisfaz a lei da continuidade. As equações 2 e 3 representam a transferência de cargas do modelo de corrente de canal. 
		\item a resistência linear é variável com a corrente. Por não haver uma descrição detalhada desta, é suposto que, na abertura do canal, a resistência linear seja de 100 $k\Omega/m$, caindo rapidamente para 1 $m\Omega/m$ para correntes acima de 1 $A$
	\end{itemize}
	
	\section{Slide 07}

	Repetindo este procedimento vezes o suficiente, tem-se o que é apresentado na figura. O mecanismo do \textit{streamer} bipolar pode ser comparado a um mecanismo de bombeamento ou separação de cargas, fato este que pode ser notado nos gráficos do potencial e campo elétrico. à medida que o \textit{streamer} se desenvolve, o módulo do potencial elétrico aumenta onde as cargas estão se acumulando, e o campo elétrico por consequência também é mais proeminente nestas regiões.
	
	\section{Slide 08}
	
		Para a ocorrência de um \textit{CID}, é necessário que duas ou mais estruturas de \textit{streamer} bipolar ocorram simultaneamente e a sincronização espaço-temporal das	descargas de \textit{streamer} é importante dos eventos se tornas necessária. Um possível mecanismo para a formação da distribuição inomogênea da densidade de carga com a escala espacial necessária pode ser a instabilidade do fluxo, se desenvolve em um presença de um fluxo de ar fracamente condutor em relação às partículas mais pesadas presentes na nuvem. As equações 4 e 5 descrevem o modelo de instabilidade de fluxo. Na prática, a instabilidade de fluxo gera 2 dipolos elétricos no volume considerado, permitindo que 2 ou mais estruturas de \textit{streamers} iniciem e se desenvolvam sequencialmente, acumulando cargas na parte central, permitindo que a descarga compactas se inicie.
	
	\section{Slide 09}
	
		Perfis de altitude do potencial (a) e componente vertical do campo elétrico (b e c) em diferentes momentos da etapa preliminar do CID. As curvas 1 correspondem ao momento da ocorrência da primeira descarga, as curvas 2 correspondem ao momento da ocorrência da segunda descarga e as curvas 3 correspondem ao momento do	contato elétrico das descargas e formação do canal de corrente do CID.
	
	\section{Slide 10}
	
	Resultados do Modelo completo
	
	\section{Slide 11}
	
		Na figura ao lado vemos de forma gráfica o desenvolvimento de todo o modelo em passos. Primeiro, o desenvolvimento de um \textit{streamer} bipolar, logo em seguida, o desenvolvimento sequencial de outro \textit{streamer} bipolar. Na sequência, o desenvolvimento dos \textit{streamers} em direções convergentes e, por último, o contato e a descarga compacta intra-nuvem. 
	
	\section{Slide 12}
	
		Distribuição espacial da densidade de carga elétrica (a) antes do momento de iniciação da primeira descarga de \textit{streamer} e (b e c) no momento do início da etapa principal do \textit{CID}, quando o canal com corrente forte é formado. Observa-se que, no momento do início da etapa principal do \textit{CID}, a densidade de carga acumulada em cada estrutura de \textit{streamer} bipolar aumenta em mais de vinte vezes.
	
	\section{Slide 13}
	
		Distribuições da densidade linear $\sigma$ da carga elétrica ao longo do canal condutor, que conecta as estruturas de \textit{streamer} bipolar, no momento de sua ocorrência (a) e corrente elétrica $I$ nesse canal em diferentes momentos de tempo após o início da etapa principal do \textit{CID} (b). A distribuição de corrente ao longo do canal condutor foi obtida para o passo de tempo do modelo igual a $\tau = 0,2 \mu s$.
		
	\section{Slide 14}
	
		Conclusões
		
	\section{Slide 15}
	
		 Dentro da abordagem proposta, é possível explicar diversas características observadas da descarga compacta intra-nuvem, como a fraca radiação durante a etapa preliminar da descarga (abaixo dos limites de detecção estabelecidos nos experimentos), a formação de um curto pulso bipolar de campo elétrico de alta potência e a sincronização das rajadas de radiação nas faixas \textit{VLF/LF} e \textit{HF/VHF}. A radiação em diferentes faixas de frequência de uma descarga compacta intra-nuvem será abordada na segunda parte do trabalho.
	
\end{document}